Справочник по основным командам Linux

Системные команды
/usr/bin/lsb_release -ircd # Узнать версию дистрибутива Linux;
uname -a # Показать версию ядра Linux;
uname -m # Отобразить архитектуру компьютера;
hostname # Показать сетевое имя компьютера;
uptime # Время работы системы без перезагрузки и выключения;
shutdown # Выключениеперезагрузка.

Например:
— shutdown -r now # Перезагрузка;
— shutdown -h 19:30 # Выключить компьютер в 19:30;
- shutdown -h now # Выключение;

init 0 # Выключение;
init 6 # Перезагрузка;
halt # Выключение;
logout # Выйти из системы;
reboot # Перезагрузка;
dmesg # Показывает log-файл загрузки ОС;
cat /proc/cpuinfo # Показать полную информацию о модели процессора (частота, поддерживаемые инструкции и т.д.);
cat /proc/meminfo # Показать расширенную информацию о занимаемой оперативной памяти;
lshal # Показать список всех устройств и их параметров;
lspci -tv # Показать обнаруженные PCI-устройства;
lsusb -tv # Показать обнаруженные USB-устройства;
lsmod # Список всех модулей загруженных в ядро;
modprobe # Загрузка модулей в ядро, пример: modprobe ext4 — загрузка модуля ext4;
chroot # Пример смены root-окружения на /mnt: chroot /mnt. После этого коневой раздел, смонтированный к /mnt, будет использоваться как родной;
ldd # Список библиотек, необходимых для конкретной программы. Вывести список библиотек, необходимых для работы ssh: ldd /usr/bin/ssh;
whereis # Показывает размещение бинарных файлов, исходных кодов и руководств, относящихся к конкретному файлу. Пример: whereis halt;
crontab # Обеспечивает возможность выполнения определённых задач по расписанию.
swapoff # Отключение swap-разделов. Отключаем swap (данные перемещаются в оперативную память): swapoff -a ;
swapon # Включение swap-разделов. Включаем swap: swapon -a ;
date # Просмотр и изменение датывремени. Примеры:
— date # Показывает текущую дату и время;
— date 041217002007.00 # Установить системные дату и время. Формат: ММДДЧЧммГГГГ.СС;

Операции с файлами
pwd # Выводит текущий путь;
ls # Выводит список файлов и каталогов. Пример вывода форматированного списка всех файлов и директорий, включая скрытые: ls -laX ;
cd # Переход по директориям. Примеры:
— cd # Переход в домашнюю директорию;
— cd /home # Пример перехода в /home;
— cd .. # Переход в директорию уровнем выше;
— cd ~user # Перейти в домашнюю директорию пользователя user ;
touch # Создание пустого файла если нет. Пример: touch test.txt ;
rm # Удаление. Примеры:
— rm test.txt # Удаление файла;
— rm -rf temp # Удаление директории temp с вложенными файлами;
cp # Копирование. Примеры:
— cp test.txt /home/test.txt # Копирует test.txt из текущей директории в /home ;
— cp -la /dir1 /dir2 # Копирование директорий;
ln # — создание символической ссылки. Пример: ln -s /var/test.txt /home/test.txt — создать символическую ссылку к файлу /var/test.txt в директории /home;
mkdir # Создание директории. Пример: mkdir temp ;
rmdir # Удаление директории. Пример: rmdir temp ;
mv # ПеремещениеПереименование. Пример переименования директории: mv /dir1 /dir2 (аналогично с файлами);
locate # Поиск. Пример поиска везде всех файлов с именем test.txt: locate test.txt ;
find # Поиск. Примеры:
— find /home/it -name test.txt # Найти файлы и директории с именем test.txt в /home/it и вложенных;
— find /home/it -name "*.txt" # Найти все файлы и директории в /home/it и вложенных, имена которых оканчиваются на ‘.txt’;
— find /usr/bin -type f -atime +100 # Найти все файлы в ‘/usr/bin’, время последнего обращения к которым более 100 дней;
— find /usr/bin -type f -mtime -10 # Найти все файлы в ‘/usr/bin’, созданные или изменённые в течении последних 10 дней;
stat # Отображение всей доступной информации об указанном файле. Пример: stat test.txt;
file # Определяет тип файла. Пример: file test.txt ;
chmod # Права доступа;
chown # Меняет владельца файла, пример: chown www:www test.txt;
mc # запуск файлового менеджера;

Управление процессами
top # Диспетчер процессов;
ps # Показывает процессы. Примеры:
— ps axjf # Просмотр всех работающих процессов ;
— ps -eF # Список процессов с полной строкой запуска;
— ps -U user # Cписок задач, порожденных пользователем user;
pgrep # Поиск процессов. Показать PID процесса sshd: pgrep -l sshd ;
lsof # lsof /home Показывает список процессов, которые используют /home;
fuser -m # Узнать, какой процесс занял устройство. Пример: fuser -m /mnt ;
kill # Убивает процесс. Примеры:
- kill 4712«Убить» процесс с PID 4712:;
- kill -9 4712 # Принудительно завершает указанный процесс (выполнять если не помогает kill 4712);
killall # Убивает процессы по имени. Примеры:
- killall x-www-browser # «Убить» процессы x-www-browser ;
— killall -u user # Завершить процессы, порожденные пользователем user;
nice # Позволяет отобразить или настроить приоритет задачи. Примеры:
— nice -4 mc # Запуск mc с приоритетом = текущий+4 ;
renice # Изменение приоритета процесса. Примеры:
— renice 4 -p 11597 # Установить значение приоритета для процесса mc (PID=11597) равным 4;

Работа с оперативной памятью
free # Информация о состоянии памяти. free -m — показать состояние оперативной памяти в мегабайтах;
dmidecode # Показывает информацию о количестве сокетов оперативной памяти, и установленных модулях: dmidecode --type 17.

Работа с жестким диском
du # Информация о размере директории. du -sh /home/it/ выводит на экран размер директории /home/it/ ;
fdisk # Информация о разделах жестких дисков. Информация о всех подключенных жестких и сменных дисках: fdisk -l ;
blkid # Выводит UUID всех доступных накопителей информации в системе;
df # Показывает размер свободного места на разделах. Пример: df -h ;
mount # Монтирование. Примеры:
— mount # Показывает полную информацию о смонтированных устройствах;
— mount /dev/sda1 /mnt # Монтирует раздел /dev/sda1 к точке монтирования /mnt;
— umount /mnt # Размонтирует раздел от точки монтирования /mnt;
badblocks # Проверка диска на наличие бэд-блоков. badblocks -v /dev/sda1 проверить раздел sda1 на наличие bad-блоков;
fsck # Проверка файловой системы. fsck /dev/sda1 — проверить/восстановить целостность linux-файловой системы раздела sda1;
mkfs # Форматирование дисков;
smartctl # Проверка SMART. smartctl -A /dev/hda — контроль состояния жёсткого диска /dev/hda через SMART;
hdparm # Информация о жестких дисках, Примеры:
— hdparm -I /dev/sda # Информация о диске /dev/sda ;
— hdparm -tT /dev/sda # Показывает производительность жесткого диска;

Работа с сетью
ping # Пинг сетевого ресурса. Например, : ping google.ru ;
ifconfig # Утилита настройки сети. Примеры:
— ifconfig # Показать параметры всех активных сетевых интерфейсов;
— ifconfig -a # Показать все сетевые интерфейсы;
— ifconfig eth0 up # Запустить сетевой интерфейс eth0;
— ifconfig eth0 down # Отключить сетевой интерфейс eth0;
— ifconfig eth0 hw ether 00:01:02:03:04:05 # Смена MAC адреса;
— ifconfig eth0 192.168.1.1 netmask 255.255.255.0 # Назначить интерфейсу eth0 IP-адрес а так же маску подсети;
— ifconfig eth0:0 192.168.0.1 netmask 255.255.255.0 # Задать дополнительный IP адрес сетевому интерфейсу eth0;
iwlist scan # просканировать эфир на предмет, доступности беспроводных точек доступа;
iwconfig # Утилита настройки беспроводных сетевых интерфейсов.
— iwconfig wlan0 # Показать конфигурацию беспроводного сетевого интерфейса wlan0;
— iwconfig wlan0 mode ad-hoc # Указываем тип сети — ad-hoc;
— iwconfig wlan0 channel 2 # Указываем частотный канал;
— iwconfig wlan0 essid inet # Указываем имя сети;
route # Настройка маршрутов. Примеры:
— route -n # Выводит на экран таблицу маршрутизации;
— route add -net 192.168.0.0 netmask 255.255.0.0 gw 192.168.1.1 # добавить статический маршрут в сеть 192.168.0.0/16 через шлюз с IP-адресом 192.168.1.1 (для удаления меняем add на del);
netstat # Отображает текущие сетевые соединения.
- netstat -tup # Отобразить активные сетевые соединения: ;
— netstat -an | grep LISTEN # Показывает список всех открытых портов;
— netstat -anp -udp -tcp | grep LISTEN # Посмотреть список приложений, которые открывают порты;
ethtool # Информация о текущем режиме сетевого соединения и поддерживаемых. Примеры:
- ethtool eth0 отображает статистику интерфеса eth0 с выводом такой информации, как поддерживаемые и текущие режимы соединения;
— ethtool -s eth0 speed 100 duplex full autoneg off # Принудительно задать скорость сетевому интерфейсу 100Mbit и режим Full duplex и отключить автоматическое определение;
tcpdump # Утилита сканирования сетевого трафика. Пример: tcpdump tcp port 80 отобразить весь трафик на TCP-порт 80;
iptables # Утилита настройки файервола;
ssh # Подключение к удаленному компьютеру по ssh. Например: ssh 192.168.1.3
wget # Утилита закачки. wget -c http://www.example.com/file.iso загрузить файл http://www.example.com/file.iso с возможностью останова и продолжения в последствии;
whois # Узнать информацию о домене, пример: whois linux-bash.ru ;
dig # Команда проверки доменных имён.

Архивация
tar — архиватор. Примеры:
— tar cf test.tar /home/test.txt # Создать tar-архив с именем test.tar содержащий /home/test.txt;
— tar czf test.tar.gz /home/test.txt # Создать tar-архив с сжатием Gzip по имени test.tar.gz;
— tar cjf test.tar.bz2 /home/test.txt # Создать tar-архив с сжатием Bzip2 по имени test.tar.bz;
— tar xf test.tar # Распаковать архив test.tar в текущую папку;
— tar xzf test.tar.gz # Распаковать tar-архив с Gzip;
— tar xjf test.tar.bz # Распаковать tar-архив с Bzip2;

Работа с текстом
echo # Выводит строку текста на стандартный вывод. Пример: echo "Ку!" ;
cat # Считать содержимое файла;
iconv # Работа с кодировками. Примеры:
— iconv -l # Выводит список всех доступных кодировок;
— iconv -f cp1251 -t UTF-8 file_cp1251.txt -o file_utf8.txt # Смена кодировки. Был файл file_cp1251.txt с кодировкой cp1251, а в итоге получился файл file_utf8.txt с кодировкой utf8;
convmv # Смена кодировки в именах файлов;
more # Постраничный вывод. more file1 выводит содержимое файла file1 на стандартное устройство вывода;
less # Постраничный вывод. less file1 выводит содержимое файла file1 на стандартное устройство вывода с возможностью пролистать его в обе стороны;
head # Выводит первые строки. head -2 file1 выводит первые две строки файла file1 на стандартное устройство вывода. По умолчанию выводится десять строк;
tail # Выводит последние строки. tail -2 file1 выводит последние две строки файла file1 на стандартное устройство вывода. По умолчанию выводится десять строк;
dos2unix filedos.txt fileunix.txt # Конвертировать файл текстового формата из MSDOS в UNIX (разница в символах возврата каретки);
unix2dos fileunix.txt filedos.txt # Конвертировать файл текстового формата из UNIX в MSDOS (разница в символах возврата каретки);
nl # Нумерует строки, используется совместно с другими командами, например: cat test.txt | nl ;
wc # Показывает число строк, слов и символов в файле;
vim # Текстовый редактор vim;
nano # Текстовый редактор nano;

Команды печати
lpstat # Просмотр списка принтеров. Получить список всех доступных принтеров lpstat -a ;
lp # Команда вывода на печать;
lpr # Команда отправки на печать;
lprm - # Удаление очереди печати;

Работа с пользователями и группами
id # Показывает сводную информацию по текущему пользователю (логин, UID, GID, группы);
adduser # Добавление нового пользователя. Пример добавления пользователя it: adduser it ;
passwd # Меняет пароль текущего пользователя;
groupadd # Добавление новой группы. Пример: groupadd ITgr ;
usermod # Изменения настроек пользователя. usermod -a -G ITgr it  добавляет пользователя it в группу ITgr;
userdel # Удаление пользователя. Пример: userdel it ;
groupdel # Удаление группы. Пример: groupdel ITgr ;
users # Отображает краткий список пользователей работающих в системе в данный момент;
exit # Завершить сеанс текущего пользователя;
last # Отобразить регистрации пользователей в системе;

Другие команды
watch # Каждые n-секунд команда watch запускает нужную команду. Пример: watch -n 3 'cat /proc/loadavg'  Каждые три секунды будет выводится результат команды просмотра средней загруженности компьютера;
screen # Оконный менеджер;
dc # Калькулятор;
cal # Календарь. Примеры:
— cal -3 # Покажет предыдущий, текущий и последующий месяц;
— cal 2015 # Календарь 2015-го года;
sleep # Задержка на указанный промежуток времени, в примере 10 сек: sleep 10;
history # Показывает пронумерованный список команд, которые выполняли в этом и предыдущем сеансе;
script # Создать журнал своей консольной сессии. Сохраняется все что вводили, и все, что выдавалось на экран. Пример: script history.txt . Чтобы прекратить запись журнала нужно ввести exit;
which # Отобразить полный путь исполняемого файла, например which ifconfig ;
wall # Вывести сообщение на все терминалы пользователей, пример: wall Happy New Year! ;
reset # Сбросить настройки терминала и очистить его;
clear # Очищает экран терминала;
beep # Воспроизвести звуковой сигнал;
Работа со справкой
man # Справка;
man ls # Справка по команде ls;

**********************************VIM****************************************
Чтобы начать пользоваться VIMом достаточно выучить следующие комбинации клавиш и команд

hjkl --перемещение в разные стороны (также работают клавиши стрелки)
i --режим вставки (режим редактирования)
ESC --перейти в режим просмотра (управления)
: --перейти в режим командной строки
o --добавить строку сразу за текущей
R --писать поверх имеющегося текста (INSERT)
u --отмена предыдущего действия (undo) :u
ctrl+R --отмена отмены (возврат отмены)
dd --вырезать (удалить) строку
yy --копировать строку
<n>dd --удалить N-строк
<n>yy --скопировать N-строк
DEL --удалить следующий символ
<n>g --перейти на строку N (:<n>)
:e **/filename.txt --редактировать файл с именем
:w {filename} --записать изменения в файле с именем
:w --сохранить изменения
:wq --сохранить и выйти
:q --выйти
:q! --выйти без сохранения
gg -- в начало документа
G -- в конец документа
:5,11t52 --скопировать с 5 по 11 строки на строку 52

--- vim выделение текста и копирование
v+hjkl --выделение текста (также работает с клавишами стрелками)
SHIFT+v --выделить строку
CTRL+v --выделение блока
y --копировать
p --вставить
d --удалить
gu --изменить регистр на нижний
gU --изменить регистр на верхний

---vim поиск и замена
/word --искать слово "word" сверху вниз
?word --искать слово "word" снизу в верх
:%s/old/new/g заменить все "old" на "new"
:2,15s/old/new/g заменить все "old" на "new" со 2 по 15 строки

